Les professionnels du droit étaient peu nombreux il y a trente ans mais leurs effectifs ont fortement augmenté sur la période récente. En 2012-2014, 90 000 personnes exercent un métier juridique : 79 000 sont avocats, notaires, conseils juridiques, ou encore huissiers de justice et 11 000 sont magistrats. Les juristes d’entreprise, les salariés des services des contentieux, administratifs, financiers ou comptables ne sont pas inclus parmi les professionnels du droit mais parmi les cadres administratifs des entreprises. 80 % des titulaires de ces emplois ont un statut de profession libérale. Ils sont soit propriétaires de leurs charges, soit associés au sein de grands cabinets privés. Seuls les magistrats ont un statut de fonctionnaire ainsi que certains avocats (les avocats au Conseil d’État ou à  de cassation sont à la fois avocats et officiers ministériels). Les professionnels du droit sont particulièrement présents en Ile-de-France.Cette famille professionnelle s’est beaucoup féminisée. En trente ans, la part des femmes a plus que doublé, passant de 24 % à 53 %. Les professionnels du droit sont plutôt âgés du fait du niveau de diplôme requis pour exercer ce métier. Les personnes de 50 ans ou plus occupent près d’un tiers des emplois. En particulier, les personnes âgées de 60 ans ou plus sont nettement surreprésentées (11 %, contre 5 % en moyenne dans l’ensemble des professions).De nombreuses professions juridiques sont régulées par un diplôme ou un concours dont l’obtention est exigée pour l’exercice de celles-ci (école de la magistrature, certificat d’aptitude à la profession d’avocat, diplôme de notariat …). De fait, près de neuf professionnels du droit sur dix détiennent un diplôme de niveau supérieur (bac + 3 ou plus). L’ancienneté dans l’emploi a globalement peu évolué en trente ans : près de la moitié des professionnels du droit comptent au moins dix ans d’ancienneté dans leur entreprise.Les titulaires de ces professions sont nombreux à déclarer travailler le samedi (65 %) ou le dimanche (37 %). Le travail à temps partiel est rare (8 %). Parmi ceux qui exercent à temps complet, près de neuf sur dix déclarent travailler plus de 40 heures par semaine.La demande d’emploi est une notion peu pertinente pour ces métiers exercés généralement en profession libérale.
